\chapter{Технологический раздел}

Программное обеспечение разрабатывалось на языке программирования C#. ПО работает на компьютере с установленными операционными системами семейства Windows, начиная с Windows 7, библиотеками для запуска приложения, написанных под .Net Framework 4.5.

На рисунке \ref{fig:progStruct} изображена диаграмма развёртывания. ПО состоит из графического приложения <<WpfPlots.exe>>
и динамических библиотек <<FuzzyLogic.dll>>, <<QuadcopterMathModel.dll>>. В приложении происходит задание 
параметров, необходимых для обсчёта поведения квадрокоптера при стабилизации в режиме зависания. В 
<<FuzzyLogic.dll>> находися реализация алгоритмов вывода Мамдани, Сугено, функций принадлежности. В 
<<QuadcopterMathModel.dll>> находятся реализация математической модели квадрокоптера, ПИД-регуляторов,
алгоритма решения системы дифференциальных уравнений методом Рунге-Кутты, интегрирования методом трапеций.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/progStruct}
  \caption{Диаграмма развёртывания}
  \label{fig:progStruct}
\end{figure}

\section{Диаграммы классов}
На рисунке \ref{fig:QuadcopterParams} показана диаграмма класса QuadcopterParams.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=200]{res/png/QuadcopterParams}
  \caption{Класс QuadcopterParams}
  \label{fig:QuadcopterParams}
\end{figure}

В этом классе содержится информация о квадрокоптере: начальное положение StartPosition, масса Mt, начальные углы Эйлера StartAttitude, целевая координата Z Zdest, целевые углы Эйлера DestAttitude, информация об угловых скоростях винтов каждого из моторов Motor1, Motor2, Motor3, Motor4. Funcs --- массив дифференциальных уравнений, описывающих состояние аппарата.

На рисунке \ref{fig:classQuadcopterOdeSolver} показана диаграмма класса QuadcopterOdeSolver.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=200]{res/png/classQuadcopterOdeSolver}
  \caption{Класс QuadcopterOdeSolver}
  \label{fig:classQuadcopterOdeSolver}
\end{figure}

Этот класс используется для решения системы дифференциальных уравнений, описывающих движение квадрокоптера, методом Рунге-Кутты. Во
время вычислений происходит ПИД-регулирование Z, крена, тангажа, рыскания заданным регулятором, которые можно менять.
Quadcopter --- заданные параметры квадрокоптера, ZPid --- ПИД-регулятор для Z, PhiPid --- ПИД-регулятор для крена, ThetaPid ---
ПИД-регулятор для тангажа, PsiPid --- ПИД-регулятор для рыскания, Time --- время и шаг по времени. В методе Solve происходит непосредственное решение дифференциальных уравнений методом Рунге-Кутты.

На рисунке \ref{fig:classPidRegulators} показана иерархия классов для ПИД-регуляторов. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/classPidRegulators}
  \caption{Иерархия классов для ПИД-регуляторов}
  \label{fig:classPidRegulators}
\end{figure}

AbstractPid --- абстрактный базовый класс для ПИД-регуляторов. Kp, Ki, Kd --- пропорциональный, интегральный и дифференциальный коэффициенты соответственно. Метод Calc подсчитывает значение u(t) и возвращает в качестве результата. В класса ZPid, PhiPid, ThetaPid,
PsiPid идёт расчёт по коэффициентам, заданным вручную. MamdaniZPid, MamdaniPhiPid, MamdaniThetaPid, MamdaniPsiPid --- расчёт с
использованием нечёткого вывода Мамдани. SugenoZPid, SugenoPhiPid, SugenoThetaPid, SugenoPsiPid --- расчёт с
использованием нечёткого вывода Сугено. Класс ZPid и его потомки контролируют координату Z квадрокоптера. Класс 
PhiPid и его потомки контролируют крен. Класс ThetaPid и его потомки контролируют тангаж. Класс PsiPid и его потомки контролируют 
рыскание.

На рисунке \ref{fig:classFuzzyAlg} показана иерархия классов для алгоритмов нечёткого вывода. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300]{res/png/classFuzzyAlg}
  \caption{Иерархия классов алгоритмов нечёткого вывода}
  \label{fig:classFuzzyAlg}
\end{figure}

GenericFuzzySystem --- базовый класс. В нём реализованы общие методы, необходимые для нечёткого вывода. MamdaniFuzzySystem --- алгоритм нечёткого вывода Мамдани.
SugenoFuzzySystem --- алгоритм нечёткого вывода Сугено.

На рисунке \ref{fig:classMembershipFunction} показана иерархия классов для функций принадлежности. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300]{res/png/classMembershipFunction}
  \caption{Иерархия классов для функция принадлежности}
  \label{fig:classMembershipFunction}
\end{figure}

MembershipFunction --- абстрактный базовый класс для функций принадлежности. TriangularMembershipFunction --- треугольная функция принадлежности. 
TrapezoidMembershipFunciton --- трапецевидная функция принадлежности.

